# JMLC 2023 Text Generation Detection Bot

## Идея проекта
Идея проекта заключается в создании бота, который позволял бы пользователям определять, написан текст человеком или моделью ИИ

## Зачем это нужно?
В ближайшем будущем может появиться огромное количество сайтов, которые будут состоять из информации от текстовых генеративных моделей. К большому сожалению, такие модели склонны придумывать некоторые детали и факты, что накладывает определенные риски для пользователя. В этом случае рядовым пользователям, разработчикам, новостным изданиям и многим другим пригодился бы инструмент, позволяющий проверять, кем был написан текст  

## Пример работы
При вызове команды /start показывается приветственное сообщение:  
  
![img_1.png](images/img_1.png)  
Далее пользователь может написать любое текстовое сообщение, а в ответ получить уверенность модели в том, что текст был написан ИИ (ответное сообщение возвращается в разных формулировках).  
В качестве примера (которого не было в датасете), попросим BAI Chat (зеркало ChatGPT-3.5) сгенерировать текст про то, как университет ИТМО отмечал свой 123-й день рождения:  
  
![img_2.png](images/img_2.png)  
И отправим боту:  
  
![img_3.png](images/img_3.png)  
  
У пользователя есть возможность нажать одну из кнопок и в ответ получить реакцию бота:  
  
![img_4.png](images/img_4.png)  
Теперь возьмём текст с новостного портала ИТМО (https://news.itmo.ru/ru/university_live/leisure/news/13132/) и отправим боту:  
  
![img_5.png](images/img_5.png)

## Описание решения

Все сервисы поднимались локально в докере (в т.ч. телеграм бот):  
  
![img_7.png](images/img_7.png)

### Использованные технологии:
* Docker
* Poetry
* DVC
* MLFlow
* PostgreSQL
* PgAdmin
* Minio
### Библиотеки и фреймворки:
* sentence-transformers
* sklearn
* catboost
* numpy
* torch
* shap
* click
* optuna
* seaborn
* pytelegrambotapi
* и др. (подробнее см pyproject.toml)

### Worklfow
![img_16.png](images/img_16.png)

### Пайплайн обучения
Для воспроизведения используется dvc repro, dvc dag представлен на рисунке:
  
![img_6.png](images/img_6.png)

Кратко пройдёмся по этапам:  
Изначально есть 2 датасета, взятых с соревнований codenrock и rucode. Они содержат вопросы, а также ответы ИИ и человека. Для дальнейшей работы берутся только ответы и лейблы.  
  
На этапе очистки удаляются символы переноса строки, часто встречающиеся лишь в ответах людей. Data leaking в реальных проектах мы не приветствуем :)  
  
Далее эти датасеты соединяются в один, на основе текстовой фичи генерируются фичи-эмбеддинги от двух трансформеров, которые можно найти на huggingface:  
https://huggingface.co/sentence-transformers/distiluse-base-multilingual-cased-v1  
https://huggingface.co/sentence-transformers/paraphrase-multilingual-mpnet-base-v2   
   
После этого датасет разбивается на тренировочную, валидационную и тестовую выборки  
  
Было решено уменьшить размерность признакового пространства и добавить разнородные фичи. Эксперименты показали, что неплохой связкой для этого является трансформация эмбеддинговых фичей через PCA, FactorAnalysis, LinearDiscriminantAnalysis и Isomap, предварительно заскейленных через MinMaxScaler  
  
Таким образом, после разбиения на выборки, тренировочная часть используется для того чтобы зафитить выше названные модели  
Далее происходит трансформ эмбеддинговых фичей с помощью обученных моделей на всех выборках.  
  
Итоговые выборки отправляются в catboost_tuning, где происходит подбор гиперпарметров для CatBoostClassifier через Optuna.  
Лучшие гиперпараметры определяются по минимальному Logloss. Причина этого заключается в том, что общий датасет заключает в себе около 10000 записей, и наверняка не охватывает все кейсы, в связи с этим подбор гиперпараметров на основе метрик классификации может привести к тому, что проверка на валидации и даже на тесте не покажет возможный эффект переобучения для реальных данных, не присутствующих в датасете.  
После получения лучших гиперпараметров модель обучается, на всех выборках считаются метрики и логируются через mlflow вместе с несколькими графиками. Также модель добавляется в Model Registry  
  
Шаг extend_mlflow_model расширяет модель: для работы CatBoostClassifier требуется много препроцессинга данных, поэтому был написан класс CustomModel, в котором весь препроцессинг заключён в отдельном методе. Этот шаг позволяет подтиянуть последнюю catboost модель из Model Registry, поместить её в CustomModel, а затем зарегистрировать финальную CustomModel в Model Registry, откуда её будет забирать телеграм бот.  

### Что находится в MLFLow?
В MLFlow находится два эксперимента: для кэтбуста и итоговой модели  
  
![img_8.png](images/img_8.png)
![img_9.png](images/img_9.png)

В экспериментах кэтбуста логируется вся необходимая информация о модели: лучшие параметры, все метрики, а также некоторые артефакты  
  
![img_10.png](images/img_10.png)  
![img_11.png](images/img_11.png)  

В качестве артефактов помимо модели также сохраняются интерактивные графики Optuna и test confusion matrix:
  
![img_12.png](images/img_12.png)  
![img_13.png](images/img_13.png)
![img_14.png](images/img_14.png)
![img_15.png](images/img_15.png)

### Исследовательская часть
Jupyter notebooks также прикреплены к проекту:  
* EDA.ipynb содержит небольшой EDA по изначальным датасетам  
* model_testing.ipynb содержит в себе кросс валидацию на лучших гиперпараметрах, а также небольшую проверку последней загруженной catboost модели в model registry: считаются shap values, выводится feature importance, а также считаются метрики и строится confusion_matrix    
  
## Заключение
В заключение хотелось бы сказать, что осталось ещё много невоплощенных идей, которые пока не удалось реализовать из-за ограниченности времени (весь этот проект был написан менее чем за 3 недели на момент 04.06.2023)  
Пути улучшения продукта:  
* Добавление данных для обучения, в том числе данных по конкретным темам и на разных языках (на данный момент в обучении были только русский и английский)
* Добавление ансамбля в итоговую модель: считать взвешенные предсказания разнородных моделей, таких как SVM с разными кернелами, RF, нейронные сети, градиентные бустинги с разными методами построения деревьев. Веса предсказаний можно оптимизировать через Optuna
* Использование линтера, написание тестов (особенно для командной разработки)
* Вынесение инференса модели в отдельный сервис, с которым будет взаимодействовать контейнер бота
* Деплой на удаленный сервер для функционирования бота 24/7
* Настройка CI/CD
